---
title: Krönika - Slut på IT-system som får arbetarna att gråta
image: public-money-public-code.jpg
image_description: Bild från <a href="https://publiccode.eu/en/media/">kampanjsajten Public Money Public Code</a>
description: Istället för att det offentliga ska lägga miljarder kronor på upphandlingsavtal för att utveckla och drifta stängda lösningar i ett system som gynnar ett fåtal företag så kan man utgå från fri och öppen mjukvara och vidareutveckla så att förändringar blir tillgängliga för fler.
date: 2024-12-05 16:00
---

Här kommer en krönika jag skrev i [ETC Nyhetsmagasin](https://www.etc.se/kronika/slut-paa-it-system-som-faar-arbetarna-att-graata).

**Istället för att det offentliga ska lägga miljarder kronor på upphandlingsavtal för att utveckla och drifta stängda lösningar i ett system som gynnar ett fåtal företag så kan man utgå från fri och öppen mjukvara och vidareutveckla så att förändringar blir tillgängliga för fler.**

Det blev inte riktigt som man hade tänkt när Västra Götalandsregionen skulle presentera [sitt nya journalsystem](https://www.svt.se/nyheter/lokalt/vast/upprord-lakare-pa-regionens-presskonferens-millennium-ar-katastrof). Redan [på presskonferensen](https://www.svt.se/nyheter/lokalt/vast/upprord-lakare-pa-regionens-presskonferens-millennium-ar-katastrof) sågades ”Millennium” av en läkare som menade att systemet som kostat miljardbelopp var en katastrof. När det infördes [grät läkare i korridorerna och talade om ”livsfara”](https://www.bt.se/boras/forsta-dagen-efter-vardskiftet-lakare-vittnar-om-livsfara-for-patienter/). Hundratals vårdpersonal demonstrerade. Efter bara tre dagar behövde regionen återgå till det gamla systemet. Millennium är pausat.

Ett annat upphandlat IT-system som floppade var [Skolplattformen i Stockholm](https://www.gp.se/kultur/litteratur/litteraturrecension/recension-skolplattformen-av-olle-lidbom.74755b7f-67ab-4b61-8654-c13f17f8626c). Mellan 2013 och 2023 kostade projektet skattebetalarna över en miljard kronor. Ändå var systemet fullt av buggar och säkerhetshål. Till slut tog webbutvecklaren Christian Landgren tillsammans med ett gäng andra föräldrar saken i egna händer och utvecklade en alternativ app som de kallade Öppna skolplattformen. Stockholms stad [polisanmälde](https://www.di.se/digital/foraldrarnas-skolplattform-polisanmals-av-stockholms-stad-misstankt-dataintrang/) det som dataintrång. Senare öppnade staden dock upp för [dialog](https://www.di.se/digital/stockholms-stad-helomvander-oppnar-upp-for-foraldrarnas-skolplattform/) med Öppna skolplattformen.

Av dessa fiaskon kan vi lära att det är av yttersta vikt att involvera användarna i utvecklingen av sådana här projekt. Och att komplexa och buggiga system skapar mer arbete och mer pengar för företaget som skapat problemen. Med andra ord måste det offentliga ta makten över offentliga system.

Det är vad den europeiska kampanjen [Public Money Public Code](https://publiccode.eu/sv/) vill åstadkomma. Istället för att det offentliga ska lägga miljarder kronor på upphandlingsavtal för att utveckla och drifta stängda lösningar i ett system som gynnar ett fåtal företag så kan man utgå från fri och öppen mjukvara och vidareutveckla så att förändringar blir tillgängliga för fler. Om någon annan myndighet (eller förening eller företag) skulle ha nytta av systemet så skulle de kunna köra det själva utan att behöva betala dyra licenser. Genom att ändra lagar i denna riktning kommer det offentliga inte sitta i något konsultbolags knä. Istället är koden öppen och tillgänglig för allmänheten. När folket betalar ska frukten kunna skördas av oss alla.